\documentclass{uebblatt}

\begin{document}

\begin{sheet}{11}

\begin{aufgabe}{Das Determinantenkriterium}
Sei~$A = \left(\begin{smallmatrix}a&c\\c&b\end{smallmatrix}\right) \in \RR^{2 \times 2}$ eine
symmetrische Matrix mit~$a \neq 0$. Zeige:
\begin{enumerate}
\item Für alle~$(x,y) \in \RR^2$ gilt~$\bigl\langle
\left(\begin{smallmatrix}x\\y\end{smallmatrix}\right), A
\left(\begin{smallmatrix}x\\y\end{smallmatrix}\right) \bigr\rangle =
a (x + \frac{c}{a} y)^2 + \frac{\det A}{a} y^2$.
\item Genau dann ist~$A$ positiv definit, wenn~$a > 0$ und~$\det A > 0$.
\item Ist~$a > 0$ und~$\det A < 0$, so ist~$A$ indefinit.
\item Ist~$a > 0$ und~$\det A = 0$, so ist~$A$ positiv semidefinit.
\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Das Diagonalkriterium}
Sei~$A = (a_{ij})_{i,j=1,\ldots,n} \in \RR^{n \times n}$ eine symmetrische
Matrix. Zeige:
\begin{enumerate}
\item Ist~$A$ positiv definit, so sind alle Diagonaleinträge~$a_{ii}$ positiv.
\item Ist~$A$ negativ definit, so sind alle Diagonaleinträge~$a_{ii}$ negativ.
\item Existieren~$k,\ell \in \{1,\ldots,n\}$ mit~$a_{kk} > 0$ und~$a_{\ell\ell}
< 0$, so ist~$A$ indefinit.
\item Existiert~$k \in \{1,\ldots,n\}$ mit~$a_{kk} = 0$, so ist~$A$ weder
positiv noch negativ definit.
\end{enumerate}
Gilt bei~(a) die Umkehrung?
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Differenzierbarkeit lokaler Lösungsfunktionen}
Sei~$U \subseteq \RR^2$ eine offene Umgebung von~$(0,0) \in \RR^2$. Sei~$F : U
\to \RR$ eine dreimal stetig differenzierbare Funktion mit~$D_2 F(0,0) \neq 0$.
Es existiere für ein~$\varepsilon > 0$ eine stetige Funktion~$g :
(-\varepsilon,\varepsilon) \to \RR$ mit~$g(0) = 0$ und~$F(x,g(x)) = 0$ für
alle~$x \in (-\varepsilon,\varepsilon)$.

Zeige, dass~$g$ in einer Umgebung
von~$0 \in \RR$ dreimal stetig differenzierbar ist, und bestimme Formeln
für~$g'$, $g''$ und~$g'''$, die nur von~$g$ und den Ableitungen von~$F$
abhängen.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Eine Verstärkung des Banachschen Fixpunktsatzes}
Sei~$X$ ein vollständiger metrischer Raum. Sei~$\phi : X \to X$ eine Abbildung.
Sei~$n > 0$ eine positive natürliche Zahl. Sei~$F \defeq \underbrace{\phi \circ
\cdots \cdot \phi}_{\text{$n$-mal}}$ die~$n$-fache Iteration von~$\phi$.

Zeige:
Ist~$F$ eine Kontraktion, das heißt
$\exists q \in [0,1)\_ \forall x,y\in X\_ d(F(x),F(y)) \leq q d(x,y)$,
so hat~$\phi$ einen eindeutigen Fixpunkt, das heißt
$\exists! x^* \in X\_ \phi(x^*) = x^*$.
\end{aufgabe}

\end{sheet}

\end{document}
